\documentclass[ignorenonframetext]{beamer}

\usecolortheme{crane}

\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{turnstile}
\usepackage{fancyvrb}
%\usepackage{manfnt}
\usepackage{qtree}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{mathtools}

\input{Macros/macros}

\graphicspath{{Images/}}

\title{Formale Techniken der Software-Entwicklung}
\subtitle{12. Vorlesung}
\author{Matthias Hölzl, Christian Kroiß}

\begin{document}
\frame{\titlepage}


\begin{frame}
  \frametitle{Logik}
  Wie behandelt man
  \begin{itemize}
  \item \emph{zustandsbehaftete Systeme}, bei denen ein imperatives
    Programm einen Programmzustand manipuliert, oder
  \item potentiell \emph{nichtterminierende Programme}, wie z.B
    einer virtuellen Maschine oder einem Betriebssystem, oder
  \item \emph{reaktive Systeme}, d.h.\ Systeme, die kontinuierlich
    auf Ereignisse in ihrer Umwelt interagieren, oder
  \item \emph{nebenläufige Systemen}, d.h.\ Systeme, die aus mehreren
    Komponenten bestehen, die Berechnungen gleichzeitig ausführen
    können?
  \end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Beispiel: Zustandsbasierte Stackmaschine}
  \begin{itemize}
  \item Der Zustand wird explizit als Datenstruktur repräsentiert
  \item Alle Funktionen des Systems bekommen einen Zustand als
    Argument und geben einen (neuen) Zustand als Wert zurück
  \item Bei der betrachteten SM war der komplette Zustand als Stack
    repräsentiert, die Abarbeitung einer einzelnen Anweisung erfolgt
    durch eine Funktion \texttt{sm-step}, die eine Anweisung, eine
    Variablenbelegune und einen Zustand auf einen neuen Zustand
    abbildet.
  \item Die SM führt diese \texttt{sm-step}-Funktion in einer Schleife
    aus und generiert dabei eine Folge von Zuständen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Stackmaschine}
\begin{verbatim}
(defun sm-step (ins stk)
  (let ((op (first ins)))
    (case op
          (pushc (sm-push (second ins) stk))
          (dup   (sm-push (sm-top stk) stk))
          (add   (sm-push (+ (sm-top (sm-pop stk))
                             (sm-top stk))
                          (sm-pop (sm-pop stk))))
          (mul   (sm-push (* (sm-top (sm-pop stk))
                             (sm-top stk))
                          (sm-pop (sm-pop stk))))
          (t stk))))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,fragile]
  \frametitle{Beispiel: Stackmaschine}
  Eine Liste mit den bei der Ausführung eines Programms auftretenden
  Zuständen kann man folgendermaßen berechnen
\begin{verbatim}
(defun sm-states (program stk)
  (if (endp program)
    (list stk)
    (cons stk
          (sm-states (rest program)
                     (sm-step (first program) stk)))))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Stackmaschine}
  \begin{Pvs}
(sm-states '((pushc 1)
             (pushc 2)
             (dup)
             (add)
             (pushc 3)
             (mul))
           '())

\eval (() (1) (2 1) (2 2 1) (4 1) (3 4 1) (12 1))
  \end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Beispiel: Stackmaschine}
  \begin{itemize}
  \item Jeder Ablauf hat nur endlich viele Zustände
  \item Aber unendlich viele mögliche Zustände für verschiedene Abläufe
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Modellierung von Zustandsübergängen der SM}
  \includegraphics[width=11cm]{Images/vm-01a}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Abstraktere Modellierung von Zustandsübergängen der SM}
  Manche Folgen von Instruktionen führen zu identischen Zuständen.
  Wenn wir jeden Zustand nur einmal darstellen wollen erhalten wir
  einen (unendlichen) gerichteten Graphen, keinen Baum:
  
  \vspace*{-6mm}
  \hspace*{-1.4cm}
  \includegraphics[width=14cm]{Images/vm-02}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Mode Checking}
  \begin{itemize}
  \item Beim Model-Checking betrachtet man typischerweise \emph{unendliche Abläufe}
  \item Aber die betrachteten Systeme haben nur \emph{endlich viele Zustände}
  \item Daher muss man bei der Modellbildung von Daten abstrahieren
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Abstraktere Modellierung von Zustandsübergängen der SM}
  Wenn wir dabei von den Instruktionen absehen erhalten wir folgenden
  Graphen: 

  \vspace*{-10mm} 
  \hspace*{-1.4cm}
  \includegraphics[width=14cm]{Images/vm-02a}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Abstraktere Modellierung von Zustandsübergängen der SM}
  Wenn wir alle Zustände mit gleicher Stacktiefe identifizieren
  erhalten wir:

  \includegraphics[width=12cm]{Images/vm-03}

  (In den Zuständen ist die Tiefe des Stacks angegeben, also der Wert
  von \texttt{stack-depth}.)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Abstraktere Modellierung von Zustandsübergängen der SM}
  Wir können dann weiter abstrahieren und nur Kanten betrachten,
  die die Tiefe des Stacks verändern:

  \includegraphics[width=12cm]{Images/vm-03a}

  Dieser Graph ist immer noch unendlich.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Abstraktere Modellierung von Zustandsübergängen der SM}
  Wenn wir in der Hardware nur Speicherplatz für zwei Stackframes
  bereitstellen, können wir das Modell nochmals vereinfachen:

  \includegraphics[width=12cm]{Images/vm-03b}

  Dieser Graph hat nur noch endlich viele Zustände.
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Abstraktere Modellierung von Zustandsübergängen der SM}
  Wenn wir die Aussagenlogischen Formeln $A_0$ ($A_1, A_2$) als "`Die
  Tiefe des Stacks ist $0$"' ($1, 2$) und $A_\bot$ als "`Die zulässige
  Stacktiefe wurde überschritten"' definieren, dann können wir jedem
  Zustand (genau) eine dieser Formeln zuordnen.  Wenn wir noch andere
  Eigenschaften betrachten (z.B., $A_g = $ "`Das Programm hat die
  gültige Stacktiefe nicht überschritten"') können wir jedem Knoten
  des Graphen eine Menge von atomaren Formeln zuordnen, die in diesem
  Zustand gilt:

  \includegraphics[width=12cm]{Images/vm-03c}

  Einen gerichteten Graphen zusammen mit einer solchen Zuordnung
  nennen wir ein \emph{Transitionssystem.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Abstraktere Modellierung von Zustandsübergängen der SM}
  Jedem Zustand entspricht also eine aussagenlogisches Modell (d.h.\
  eine Variablenbelegung), die Transitionen entsprechen Übergängen
  zwischen Modellen.

  \includegraphics[width=12cm]{Images/vm-03c}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Auffalten eines Transitionssystems}
  Alle möglichen Durchläufe durch ein Transitionssystem lassen sich
  in einem (unendlichen) Baum darstellen:

  \vspace*{-10mm}
  \hspace*{-8mm}
  \includegraphics[width=12cm]{Images/vm-03c}

  %\vspace*{-5mm}
  %ergibt den Baum

  \vspace*{-1.2cm}
  \hspace*{-10mm}
  \includegraphics[width=13.3cm]{Images/vm-04}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Auffalten eines Transitionssystems}
  Jeder Ast in einem derartigen Baum entspricht einem Durchlauf durch
  das Transitionssystem.  Wenn wir einen Knoten in diesem Baum
  auswählen (der ja einen Zustand $s$ im zugrundeliegenden
  Transitionssystem entspricht, und dem dadurch ein Modell zugeordnet
  ist), können wir z.B. fragen:
  \begin{itemize}
  \item Gilt eine Aussage $A$ in $s$?
  \item Gilt eine Aussage $A$ im unmittelbar auf $s$ folgenden
    Zustand?
  \item Gilt $A$ in allen Durchläufen, die mit $s$ beginnen?
  \item Gibt es einen mit $s$ beginnenden Durchlauf $\pi$, so dass $A$
    in allen Knoten von $\pi$ gilt?
  \item Gibt es einen mit $s$ beginnenden Durchlauf, in dem $A$
    irgendwann gilt?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Temporallogik}
  Eine Temporallogik ist eine Logik, in der man Operatoren hat, die
  derartige "`zeitlichen"' Zusammenhänge beschreiben.  Dabei
  unterscheidet man Logiken, mit
  \begin{itemize}
  \item linearer Zeit: diese Temporallogiken beschränken sich auf
    Fragen, die einen zukünftigen Ablauf, bzw.\ alle in einem Knoten
    beginnenden Abläufe betreffen, und solche mit
  \item verzweigter Zeit: in diesen Logiken kann man über zukünftige
    Abläufe existenziell und universell quantifizieren.
  \end{itemize}
  Wir werden im Folgenden die Logik CTL* (Computation Tree Logic*)
  betrachten, der ein verzweigtes Modell der Zeit zugrundeliegt.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Bedeutung von CTL*}
  In CTL* werden die Aussagenlogischen Formeln erweitert um
  \begin{itemize}
  \item Die Pfadquantoren $\ctlA$ (für alle Pfade) und $\ctlE$ (es
    gibt einen Pfad)
  \item Die Temporaloperatoren
    \begin{itemize}
    \item $\ctlX \phi$ (neXt time): die Eigenschaft $\phi$ gilt im
      nächsten Zustand des Pfades
    \item $\ctlF \phi$ (Future): die Eigenschaft $\phi$ wird auf einem
      Zustand des Pfades gelten
    \item $\ctlG \phi$ (Globally): die Eigenschaft $\phi$ gilt für jeden
      Zustand des Pfades
    \item $\phi \ctlU \psi$ (Until): gilt, wenn es einen Zustand auf
      dem Pfad gibt, für den $\psi$ gilt, und wenn in allen
      vorhergehenden Zuständen $\phi$ gilt
    \item $\phi \ctlR \psi$ (Release): gilt, wenn $\psi$ bis zum
      ersten Zustand gilt, in dem $\phi$ gilt (einschließlich dieses
      Zustandes).  $\phi$ muss aber nicht gelten.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Beispiele (1)}
  \begin{itemize}
  \item Es ist unmöglich in einen Zustand zu kommen, in dem
    \texttt{started} gilt, aber nicht \texttt{ready}: $\ctlG
    \lnot(\mathtt{started} \land \mathtt{ready})$
  \item Jede Anfrage wird (irgendwann) beantwortet:
    $\ctlG(\mathtt{requested} \imp \ctlF \mathtt{acknowledged})$
  \item Ein Prozess wird in jedem Pfad unendlich oft freigeschaltet:
    $\ctlA\ctlG \ctlF \mathtt{enabled}$
  \item Es gibt einen Pfad, auf dem der Prozess deadlockt: $\ctlE
    \ctlF \ctlG \mathtt{deadlock}$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Beispiele (2)}
  \begin{itemize}
  \item Wenn ein Prozess unendlich oft aktiviert wird, dann startet er
    unendlich oft: $\ctlG \ctlF \mathtt{enabled} \imp \ctlG \ctlF
    \mathtt{start}$
  \item Ein Lift, der vom 2. Stock aus nach oben in den 5. Stock fährt
    ändert seine Richtung nicht: 
    \vspace*{-3mm}
    \begin{multline*}
      \ctlG(\mathtt{floor}(2) \land \mathtt{direction}(\mathtt{up})
      \land \mathtt{buttonPressed}(\mathtt{up})\\
      \imp (\mathtt{direction}(\mathtt{up}) \ctlU \mathtt{floor}(5)))
    \end{multline*}

  \item Ein System kann von jedem Zustand aus neu gestartet werden: $\ctlG
    \ctlE \mathtt{restart}$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Syntax von CTL*}
  In CTL* gibt es \emph{Zustandsformeln (state formulas)} und
  \emph{Pfadformeln (path formulas)}.  Zustands- und Pfadformeln
  werden auf unterschiedliche Arten interpretiert:
  \begin{itemize}
  \item Jede Zustandsformel wird in einem einzelnen Zustand
    interpretiert
  \item Jede Pfadformel wird entlang eines Pfades interpretiert
  \end{itemize}
  Die Sprache von CTL* ist die Menge der durch die auf den folgenden
  Folien definierten Regeln generierten Zustandsformeln.  Wir
  schreiben $ZF(\phi)$ wenn $\phi$ eine Zustandsformel ist und
  $PF(\phi)$ wenn $\phi$ eine Pfadformel ist.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Transitionssysteme und Kripke-Strukturen}
  Sei $\Lang$ eine logische Sprache mit Atomen $AP$.

  \begin{definition}[Transitionssystem]
    Ein Transitionssystem $\M = (S, \to, L)$ besteht aus
    einer Menge von Zuständen $S$, einer binären Relation $\to$ auf
    $S$, so dass es für jedes $s \in S$ ein Element $s' \in S$ gibt,
    für das $s \to s'$ gilt, und einer Funktion $L: S \to \P(A)$, die
    jedem Zustand $s \in S$ die Menge der Atome zuordnet, die in $s$
    gelten.
  \end{definition}

  Die angegebene Definition von Trasitionssystemen ist hauptsächlich
  in der Literatur über Model-Checking verbreitet.

  In anderen Bereichen der Mathematik oder Informatik bezeichnet man
  oft ein Paar $(S, \to)$ mit $\to \subseteq S \times S$ (ohne weitere
  Einschränkungen) als Transitionssystem.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Kripke-Strukturen}
  \begin{definition}
    Ein Transitionssystem $\M$ zusammen mit einer Menge
    $S_0 \subseteq S$ nennt man eine \emph{Kripke-Struktur}.
  \end{definition}
  Die Menge $S_0$ beinhaltet die möglichen Initialzustände für
  Interpretationen.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Pfade}
  \begin{definition}[Pfad]
    Ein \emph{Pfad} in $\M$ ist eine unendliche Folge von Zuständen,
    $\pi = s_0, s_1, \dots$, so dass für alle $i$ gilt
    $s_i \to s_{i+1}$.  (Ein Pfad ist somit ein unendlicher Ast in dem
    vom Transitionssystem erzeugten Baum.)
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Transitionssysteme und Kripke-Strukturen}
  \begin{itemize}
  \item Wir schreiben $\pi^{s_i}$ oder $\pi^i$ für den Suffix von
    $\pi$, der mit dem Zustand $s_i$ beginnt; wir schreiben auch
    $\pi^s$ um einen Pfad zu benennen, der mit dem Zustand $s$ beginnt
  \item Für eine Zustandsformel $\phi$ schreiben wir
    $\M, s \models \phi$ oder $\sem{\phi}s$ wenn $\phi$ für den
    Zustand $s$ im Transitionssystem $\M$ gilt
  \item Für eine Pfadformel $\phi$ schreiben wir $M, \pi \models \phi$
    oder $\sem{\phi} \pi$, wenn $\phi$ entlang des Pfades $\pi$ im
    Transitionssystem $\M$ gilt
  \item Üblicherweise schreiben wir $\M$ nicht explizit hin, da das
    Transitionssystem meist aus dem Kontext klar ist.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Semantik von CTL*}
  \begin{align*}
    \M, s \models A &\iff p \in L(s)\\
    \M, s \models \lnot\phi &\iff \M, s \not \models \phi\\
    \M, s \models \phi \lor \psi &\iff \M,s \models \phi \text{ oder }
    \M, s \models \psi\\
    \M, s \models \phi \land \psi &\iff \M,s \models \phi \text{ und }
    \M, s \models \psi\\
    \M, s \models \ctlE \phi &\iff \text{Es gibt einen Pfad $\pi^s$ mit
    } \M, \pi \models \phi\\
    \M, s \models \ctlA \phi &\iff \text{Für alle Pfade $\pi^s$ gilt
    } \M, \pi \models \phi
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Semantik von CTL*}
  \begin{align*}
    \M, \pi \models \phi &\iff \text{$ZF(\phi)$, $\pi$ beginnt mit $s$
      und } \M, s \models \phi\\
    \M, \pi \models \lnot\phi &\iff \M, \pi \not \models \phi\\
    \M, \pi \models \phi \lor \psi &\iff \M,\pi \models \phi \text{ oder }
    \M, \pi \models \psi\\
    \M, \pi \models \phi \land \psi &\iff \M,\pi \models \phi \text{ und }
    \M, \pi \models \psi\\
    \M, \pi \models \ctlX \phi &\iff \M, \pi^1 \models \phi\\
    \M, \pi \models \ctlF \phi &\iff \text{es gibt $k$ mit } 
    \M, \pi^k \models \phi\\
    \M, \pi \models \ctlG \phi &\iff \text{für alle $i \geq 0$ gilt } 
    \M, \pi^i \models \phi\\
    \M, \pi \models \phi \ctlU \psi &\iff \exists k\geq 0. \M\pi^k
    \models \psi \land \forall 0 \leq i < k.    \M, \pi^i \models
    \phi\\
    \M, \pi \models \phi \ctlR \psi &\iff \forall j \geq 0. 
    \text{ If } \forall i < j. \M, \pi^i \not\models \phi 
    \text{ then } \M, \pi^j \models \psi
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Einschränkungen: LTL und CTL}
  CTL* erlaubt die Beschreibung vieler Systemeigenschaften, aber
  Model-Checking von CTL*-Spezifikationen ist relativ
  resourcenintensiv.  Man verwendet daher in der Praxis oft
  Temporallogiken, die die Ausdrucksstärke von CTL* einschränken.  Die
  bekanntesten sind CTL und LTL:
  \begin{itemize}
  \item CTL (Computation-Tree Logic): Jeder der Operatoren $\ctlX$,
    $\ctlF$, $\ctlG$, $\ctlU$ und $\ctlR$ muss unmittelbar nach einem
    Pfadquantor stehen.  CTL ist eine Sprache, die nur verzweigte Zeit
    beinhaltet
  \item LTL (Linear-Time Logic): Nur Formeln der Form $\ctlA \phi$ mit
    einer Pfadformel $\phi$, in der alle Zustands-Teilformeln atomar
    sind.  (Typischerweise wird der Allquantor weggelassen.)  LTL ist
    eine Sprache, die nur lineare Zeit beinhaltet
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Beispiel: Wechselseitiger Aussschluss}
  \begin{itemize}
  \item \emph{Safety:} Nur ein Prozess ist im kritischen
    Bereich: $\ctlA \ctlG \lnot(c_1 \land c_2)$  (LTL, CTL)
  \item \emph{Liveness:} Wenn ein Prozess verlangt in den kritischen
    Bereich zu kommen, kann er das irgendwann: $\ctlA \ctlG (t_i \imp
    \ctlF c_i)$ (LTL)
  \item \emph{Nicht-blockierend:} Ein Prozess kann immer verlangen in
    den kritischen Bereich zu kommen: $\ctlA \ctlG (n_i \imp \ctlE \ctlX
    t_i)$ (CTL)
  \item \emph{Nicht-strikt sequenziell} Die Prozesse müssen nicht
    streng abwechselnd in den kritischen Bereich: $\ctlE \ctlF(c_1
    \land \ctlE(c_1 \ctlU (\lnot c_1 \land \ctlE (\lnot c_2 \ctlU
    c_1))))$ (CTL)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Model Checking}
  Sei $\M$ eine Kripke-Struktur, die ein (nebenläufiges System) mit
  endlich vielen Zuständen beschreibt, und sei $\phi$ eine
  temporallogische Formel, die eine gewünschte Eigenschaft des Systems
  beschreibt.
  \begin{itemize}
  \item Finde alle Zustände für die gilt $\M, s \models \phi$, also
    $MS = \{s \in S \mid M, s \models \phi\}$
  \item Damit die Eigenschaft für das System erfüllt ist, muss gelten
    $S_0 \subseteq MS$
  \item Wenn die Eigenschaft nicht erfüllt ist kann ein Pfad angegeben
    werden, der die Eigenschaft nicht erfüllt.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vorteile/Nachteile des Model Checkings}
  \begin{itemize}
  \item Model-Checking ist weitgehend automatisch
  \item Model-Checking kann zur Verifikation einzelner Eigenschaften
    hergenommen werden; ein vollständiges Systemmodell ist nicht
    notwendig
  \item Model-Checking eignet sich für nebenläufige und reaktive
    Systeme
  \item Gilt eine Eigenschaft nicht, so können Model-Checker
    typischerweise Fehler-Traces ausgeben
  \item Problem: Explosion des Zustandsraums \emph{(State Explosion)}
  \item Model-Checking funktioniert nicht für datenabhängige Systeme
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Zurück zur Logik/Typtheorie}
  \begin{center}
    \dots
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Transitiver Abschluss}
  Wir haben das Prädikat $E$ für Eltern definiert.  

  Das Prädikat $V$ soll die Vorfahren repräsentieren, $V(x, y)$ genau
  dann, wenn $y$ ein Vorfahre von $x$ ist.
  \begin{itemize}
  \item $P(x, y) \imp V(x, y)$
  \item $(\exists z. P(x, z) \land V(z, y)) \imp V(x, y)$
  \end{itemize}
  Ist $V$ eine korrekte Formalisierung des Begriffs "`Vorfahre"'?
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Transitiver Abschluss}
  \emph{Frage:} Ist $V$ eine korrekte Formalisierung des Begriffs
  "`Vorfahre"'?
 
  \emph{Antwort:} Nein.  $V$ erzwingt zwar die Transitivität, stellt
  aber nicht sicher, dass das Modell von $V$ minimal ist.  Z.B. kann
  man $V$ in einer Struktur $\A$ durch $A^2$ interpretieren.  Was wir
  suchen ist die minimale Relation, für die die geforderte
  Abschlusseigenschaft gilt; \emph{nur} die Elemente, die durch die
  Axiome gefordert sind sollen in $V$ enthalten sein.  Das ist die
  sog.\ \emph{transitive Hülle} oder der \emph{transitive Abschluss.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Transitiver Abschluss}
  \emph{Frage:} Wie können wir die Minimalität von $V$ in der
  Prädikatenlogik ausdrücken?

  \emph{Antwort:} Gar nicht.  Die Minimalität von $V$ ist eine
  Eigenschaft, die über andere Prädikate quantisieren muss (oder
  eine ähnliche Konstruktion vornimmt).  Das ist in der
  Prädikatenlogik nicht ausdrückbar:
  \begin{multline*}
    \forall Q.\bigl[P(x, y) \imp Q(x, y) \land 
    \bigl((\exists z. P(x, z) \land Q(z, y)) \imp Q(x, y)\bigr)\bigr] \imp\\
    V(x,y) \imp Q(x,y)
  \end{multline*}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Prädikatenlogik erster Stufe}
  In der Prädikatenlogik (erster Stufe) können wir unterscheiden, ob
  eine Aussage nur für bestimmte Objekte wahr ist, oder für alle
  möglichen Objekte:
  \begin{displaymath}
    1\cdot x = x
  \end{displaymath}
  ist nur für die Konstante $1$, aber für jeden möglichen Wert der
  Variablen $x$ wahr.  Die Aussage
  \begin{displaymath}
    P(x) = P(x)
  \end{displaymath}
  ist für alle $x$ wahr und äquivalent zu
  \begin{displaymath}
    \forall x. P(x) = P(x)
  \end{displaymath}
  Sie ist aber auch für jede beliebige Wahl von $P$ wahr, aber da die
  Prädikatenlogik für Prädikate und Funktionen nur Konstanten
  anbietet, kann man das nicht ausdrücken.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prädikatenlogik zweiter Stufe}
  Erweitert man die Prädikatenlogik um Variablen für Funktionen und
  Prädikate und erlaubt Quantifikation über diese Variablen, so erhält
  man die \emph{Prädikatenlogik zweiter Stufe}.  Damit kann man
  z.B. schreiben 
  \begin{displaymath}
    \forall P. \forall x. P(x) = P(x)
  \end{displaymath}
  Mit dieser Erweiterung kann man die Transitive Hülle $V$ von $P$
  folgendermaßen charakterisieren:
  \begin{multline*}
    \forall Q.\bigl[P(x, y) \imp Q(x, y) \land 
    \bigl((\exists z. P(x, z) \land Q(z, y)) \imp Q(x, y)\bigr)\bigr] \imp\\
    V(x,y) \imp Q(x,y)
  \end{multline*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Semantik der Prädikatenlogik zweiter Stufe}
  Die Semantik von Termen der Prädikatenlogik zweiter Stufe wird
  genau wie für die Prädikatenlogik erster Stufe definiert, nur muss
  jetzt auch Termen mit Quantoren über Funktionen und Prädikaten eine
  Bedeutung gegeben werden.  Wie das geht ist aber recht naheliegend.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ausdrucksmächtigkeit der Prädikatenlogik zweiter Stufe}
  \begin{itemize}
  \item Endlichkeit des Modells:
    \begin{displaymath}
      \forall f. \bigl(\forall x.\forall y. f(x) = f(y) \imp x =
      y\bigr) 
      \imp \forall y. \exists x. f(x) = y
    \end{displaymath}
    (Jede injektive Funktion ist surjektiv.)
  \item Unendlichkeit des Modells:
    \begin{align*}
      \exists R. & (\forall x. \exists y. R(x, y))\\
      & \land (\forall x. \forall y. \forall z. R(x,y) \land R(y,
      z) \imp R(x,z))\\
      &\land \forall x. \lnot R(x, x)
    \end{align*}
    (Es gibt eine vollständige, transitive, irreflexive Relation.)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ausdrucksmächtigkeit der Prädikatenlogik zweiter Stufe}
  \begin{itemize}
  \item Wohlordnung (wenn eine Prädikat erfüllbar ist, so gibt es ein
    kleinstes Element, welches das Prädikat erfüllt):
    \begin{displaymath}
      \forall P. (\exists x. P(x)) \imp \exists x. P(x) \land \forall
      y. P(y) \imp x \leq y
    \end{displaymath}
  \item Transitive Hülle
    \begin{multline*}
      \forall Q.\bigl[P(x, y) \imp Q(x, y) \land 
      \bigl((\exists z. P(x, z) \land Q(z, y)) \imp Q(x, y)\bigr)\bigr] \imp\\
      V(x,y) \imp Q(x,y)
    \end{multline*}
  \item Plural-Quantifikation:\\ "`There are some critics who admire
    only each other"'
    \begin{align*}
      \exists X.&(\exists y. X(y)) \\
      &\land (\forall y. X(y) \imp C(y))\\
      &\land \bigl(\forall y. \forall z. (X(y) \land A(y, z)) \imp (y \neq z \land X(z))\bigr)
    \end{align*}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Eigenschaften der Prädikatenlogik zweiter Stufe}
  Sei $\phi_{\geq n}$ die Formel
  \begin{displaymath}
    \exists x_1. \dots \exists x_n. x_1 \neq x_2 \land x_1 \neq x_3
    \land \dots \land x_{n-1} \neq x_n
  \end{displaymath}
  die besagt, dass es mindestens $n$ verschiedene Individuen gibt, sei
  \begin{displaymath}
    \phi_{endl} = 
    \forall f. \bigl(\forall x.\forall y. f(x) = f(y) \imp x = y\bigr) 
      \imp \forall y. \exists x. f(x) = y
  \end{displaymath}
  die Formel, die besagt, dass alle Modelle endlich sein müssen, und
  sei
  \begin{displaymath}
    \Phi = \{\phi_{endl}\} \cup \{\phi_{\geq n} \mid n \in \nats\}
  \end{displaymath}
  Dann ist jede endliche Teilmenge von $\Phi$ erfüllbar aber $\Phi$
  nicht (denn kein endliches Modell kann $\phi_{\geq n}$ für alle $n$
  erfüllen, kein unendliches Modell $\phi_{endl}$).  Damit ist klar,
  dass der Kompaktheitssatz nicht gelten kann.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Eigenschaften der Prädikatenlogik zweiter Stufe}
  \begin{itemize}
  \item Der Kompaktheitssatz gilt nicht
  \item Da der Kompaktheitssatz unmittelbar aus dem
    Vollständigkeitssatz und den Eigenschaften von Herleitungen folgt,
    kann der Vollständigkeitssatz auch nicht gelten: Kein korrekter
    Beweiskalkül für die Prädikatenlogik zweiter Stufe ist
    vollständig
  \item Die Menge der allgemeingültigen Formeln zweiter Stufe ist
    nicht rekursiv aufzählbar
  \item Der Satz von Löwenheim-Skolem gilt nicht für die
    Prädikatenlogik zweiter Stufe
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{PVS}
  PVS (Prototype Verification System) ist ein System zur Erstellung
  und Verifikation von Spezifikationen.

  PVS enthält einen interaktiven Theorembeweiser, der dem im Folgenden
  besprochenen Sequenzenkalkül implementiert.

  In PVS werden Axiome und zu beweisende Aussagen in einer
  \emph{Theorie} zusammengefasst.  Eine Theorie enthält
  \begin{itemize}
  \item Deklarationen von Sorten (Typen)
  \item Deklarationen von Variablen und Konstanten
  \item Deklarationen und Definitionen von Funktionen
  \item Axiome
  \item Zu beweisende Aussagen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Der Beweiskalkül von PVS}
  Resolution ist zum interaktiven Beweisen nicht besonders gut
  geeignet.  Daher verwendet PVS als Beweissystem einen sog.\
  \emph{Sequenzenkalkül}.
\end{frame}

\begin{frame}{Sequenzen}
  \begin{itemize}
  \item Eine Sequenz besteht aus zwei Folgen von prädikatenlogischen
    Termen, dem \emph{Antezedens} und dem \emph{Sukzedens} (oder den
    \emph{Konsequenzen}, \emph{Folgerungen})
  \item Eine Sequenz wird in der Form
    \begin{gather*}
      \frac{\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_m}{\psi_1, \psi_2, \dots, \psi_n}\\
      \shortintertext{oder}
      \seq{\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_m}{\psi_1, \psi_2, \dots, \psi_n}\hfill
    \end{gather*}
    geschrieben
  \item Wir verwenden meist die zweite Form um Verwechslungen mit
    Beweisregeln zu vermeiden.  
  \item PVS verwendet in Beweisen die erste Schreibweise.
  \item Man schreibt oft $\phi_1, \Gamma$ für $\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_m$
  \item Wir fassen Antezedens und Sukzedens als Mengen von Formeln auf
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Bedeutung von Sequenzen}
  Eine Sequenz $\seq{\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_m}{\psi_1, \psi_2, \dots, \psi_n}\quad$
  bedeutet intuitiv
  \begin{displaymath}
    \phi_1 \land \phi_2 \land \dots \land \phi_m \implies \psi_1 \lor \psi_2 \lor
    \dots \lor \psi_n 
  \end{displaymath}
  Das ist äquivalent zu
  \begin{displaymath}
    \lnot\phi_1 \lor \lnot\phi_2 \lor \dots \lor \lnot\phi_m \lor \psi_1 \lor \psi_2 \lor
    \dots \lor \psi_n 
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}{Bedeutung von Sequenzen}

  Eine Sequenz $\quad\displaystyle\infer{\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_m}{\psi_1,
    \psi_2, \dots, \psi_n}\quad$ ist wahr, wenn

  \begin{itemize}
  \item Ein $\phi_i$ mit einem $\psi_j$ identisch ist\\
    (außer in den Namen gebundener Variablen)
  \item Ein $\phi_i$ falsch ist
  \item Ein $\psi_j$ wahr ist
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Sequenzenkalkül (1)}

  \begin{gather*}
  \infer{\seq{\Gamma_1}{\Delta_1}}
        {\seq{\Gamma_2}{\Delta_2}}{\footnotesize\textbf{W}}
  \qquad\text{if } 
  \Gamma_1 \subseteq \Gamma_2 \land \Delta_1 \subseteq \Delta_2\\[3ex]
  \infer{}{\seq{\Gamma, \phi}{\psi, \Delta}}
    {\footnotesize\textbf{Ax}}
  \qquad\text{if } \phi \synsim \psi\\[3ex]
  \begin{array}{cc}
    \qquad\infer{}{\seq{\Gamma, \bot}{\Delta}} \mathbf{\small \bot}\qquad
    & \infer{}{\seq{\Gamma}{\top, \Delta}} \mathbf{\small \top}\\[5ex]
    \infer{\seq{\Gamma}{\phi, \Delta}}
          {\seq{\Gamma, \lnot \phi}{\Delta}}
    \lnot\!\vdash &
    \infer{\seq{\Gamma,\phi}{\Delta}}
          {\seq{\Gamma}{\lnot \phi, \Delta}}
    \vdash\!\lnot\\
  \end{array}\\
  \end{gather*}

\end{frame}

\begin{frame}{Sequenzenkalkül (2)}
  \begin{displaymath}
    \begin{array}{cc}
      \infer{\seq{\phi,\psi,\Gamma}{\Delta}}
        {\seq{\phi \land \psi, \Gamma}{\Delta}}
        \land\!\vdash&
      \infer{\seq{\Gamma}{\phi, \Delta} \quad \seq{\Gamma}{\psi, \Delta}}
        {\seq{\Gamma}{\phi \land \psi, \Delta}}
        \vdash\!\land\\[8ex]
    \infer{\seq{\phi, \Gamma}{\Delta} \quad \seq{\psi, \Gamma}{\Delta}}
          {\seq{\phi \lor \psi, \Gamma}{\Delta}}
    \lor\!\vdash &
    \infer{\seq{\Gamma}{\phi, \psi, \Delta}}
          {\seq{\Gamma}{\phi \lor \psi, \Delta}}
    \vdash\!\lor\\[8ex]
    \infer{\seq{\psi, \Gamma}{\Delta} \quad \seq{\Gamma}{\phi, \Delta}}
          {\seq{\phi \imp \psi, \Gamma}{\Delta}}
    \imp\vdash &
    \infer{\seq{\Gamma, \phi}{\psi, \Delta}}
          {\seq{\Gamma}{\phi \imp \psi, \Delta}}
    \vdash\imp
  \end{array}
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}{Sequenzenkalkül (3)}
  \begin{displaymath}
    \begin{array}{cc}
      \infer{}
        {\seq{\Gamma}{t = t, \Delta}}
        {\footnotesize \textbf{Refl}}&
      \infer{\seq{t_1 = t_2,\Gamma\subst{t_1}{x}}{\Delta\subst{t_1}{x}}}
        {\seq{t_1 = t_2,\Gamma\subst{t_2}{x}}{\Delta\subst{t_2}{x}}}
        {\footnotesize\textbf{Repl}}\\[8ex]
      \infer{\seq{\phi\substtx, \Gamma}{\Delta}}
        {\seq{\forall x.\phi, \Gamma}{\Delta}}
        \forall\!\vdash &
      \infer{\seq{\Gamma}{\phi\subst{c}{x}, \Delta}}
        {\seq{\Gamma}{\forall x. \phi, \Delta}}
        \vdash\!\forall \quad\text{$c$ frisch}\\[8ex]
      \infer{\seq{\phi\subst{c}{x}, \Gamma}{\Delta}}
        {\seq{\exists x. \phi, \Gamma}{\Delta}}
        \exists\vdash \quad\text{$c$ frisch} &
      \infer{\seq{\Gamma}{\phi\substtx, \Delta}}
        {\seq{\Gamma}{\exists x.\phi, \Delta}}
        \vdash\exists
  \end{array}
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Beispiel: Addierer}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{Images/full-adder}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Addierer in PVS}
\vspace*{2.9cm}
\smash{\hspace*{6.5cm}\includegraphics[width=5cm]{Images/full-adder}}
\vspace*{-3.1cm}
\begin{verbatim}
FullAdder: THEORY
 BEGIN
  x, y, cin: VAR bool

  FA(x, y, cin): [bool, bool] =
      ((x AND y) OR ((x XOR y) AND cin),
       (x XOR y) XOR cin)

  bool2nat(x): nat = IF x THEN 1 ELSE 0 ENDIF

  FA_corr: THEOREM
    LET (carry, sum) = FA(x, y, cin) IN
      bool2nat(sum) + 2 * bool2nat(carry) =
       bool2nat(x) + bool2nat(y) + bool2nat(cin)
 END FullAdder
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Addierer in PVS -- Beweis}
\footnotesize 
\begin{Pvs}
FA_corr :  

  |-------
{1}   FORALL (cin, x, y: bool):
        LET (carry, sum) = FA(x, y, cin) IN
          bool2nat(sum) + 2 * bool2nat(carry) =
           bool2nat(x) + bool2nat(y) + bool2nat(cin)

Rule? \blue{(skolem!)}
Skolemizing,
this simplifies to: 
FA_corr :  

  |-------
{1}   LET (carry, sum) = FA(x!1, y!1, cin!1) IN
        bool2nat(sum) + 2 * bool2nat(carry) =
         bool2nat(x!1) + bool2nat(y!1) + bool2nat(cin!1)
\end{Pvs}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Beispiel: Addirer in PVS -- Beweis}
  \begin{center}
    \dots
  \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Addierer in PVS -- Beweis}
\footnotesize 
\begin{Pvs}
FA_corr.2 :  

  |-------
{1}   (x!1 XOR y!1) XOR cin!1
{2}   0 +
       2 *
        IF (x!1 AND y!1) OR ((x!1 XOR y!1) AND cin!1) THEN 1 ELSE 0 ENDIF
       =
       IF x!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF + IF y!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF +
        IF cin!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF

Rule? \blue{(grind)}
Trying repeated skolemization, instantiation, and if-lifting,

This completes the proof of FA_corr.2.

Q.E.D.
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prädikatenlogiken höherer Stufe}
  \emph{Frage:} Was passiert, wenn man Funktionen und Prädikate als
  Argumente von Funktionen und Prädikaten zulässt?  Bekommt man immer
  ausdrucksstärkere Logiken?

  \emph{Antwort:} Nein.  Man kann zeigen, dass Logiken höherer Stufe
  keine weitere Steigerung der Ausdrucksmächtigkeit bringen.  Sie
  lassen sich alle auf die Prädikatenlogik zweiter Stufe zurückführen.

  Für die praktische Anwendung ist es aber vorteilhaft Terme und
  Formeln höherer Ordnung zuzulassen und zu systematisieren.  Damit
  kommt man zur sog. (klassischen) \emph{Typtheorie}.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prädikate und Funktionen}
  
  Prädikate repräsentieren Relationen.  Eine Relation kann man aber
  mit ihrer charakteristischen Funktion identifizieren.

  Wenn man also Boole'sche Funktionen hat, braucht man Relationen
  nicht mehr als eigenständige Objekte.  Daher führen wir die
  Typtheorie in einer funktionalen Form ein, in der wir syntaktisch
  nicht mehr zwischen Termen und Formeln unterscheiden.

  (Das ist ganz ähnlich zur Identifikation von Termen und Prädikaten
  in ACL2.)
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Typtheorie}
  Wir betrachten ein Typsystem, das zwei primitive Typen und einen
  Typkonstruktor hat:
  \begin{itemize}
  \item $i$ ist der Typ der Individuen
  \item $o$ ist der Typ von Aussagen
  \item $\to$ ist ein zweistelliger Typkonstruktor, der nach rechts
    assoziiert
  \end{itemize}
  Damit können wir einstellige Prädikate durch den Typ $i \to o$ und
  einstellige Funktionen durch den Typ $i \to i$ repräsentieren.
  Mehrstellige Funktionen und Relationen werden wie in der
  funktionalen Programmierung "`gecurried"' dargestellt: eine
  zweistellige Funktion erhält den Typ $i \to (i \to i) = i \to i \to
  i$.  Eine Funktion zweiter Ordnung, die eine Funktion erster Ordnung
  als Argument erhält, bekommt den Typ $(i \to i) \to i$.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Terme/Formeln}
  Die Typtheorie hat die folgenden Symbole:
  \begin{itemize}
  \item Für jeden Typ $\alpha$ gibt es eine abzählbare Menge von
    Variablen $x_\alpha$
  \item Die logischen Konstanten $\lnot_{o \to o}$, $\lor_{o \to o \to
      o}$, $\Pi_{(\alpha \to o) \to o}$ und $\iota_{(\alpha \to o) \to
      \alpha}$, für jeden Typ $\alpha$
  \item Nichtlogische (domänenspezifische) Konstanten
  \end{itemize}
  Terme/Formeln sind folgendermaßen definiert:
  \begin{itemize}
  \item Jede Variable und Konstante vom Typ $\alpha$ ist ein Term vom
    Typ $\alpha$
  \item Sind $A_{\alpha \to \beta}$ und $B_{\alpha}$ Terme, so ist
    $AB$ ein Term vom Typ $\beta$
  \item Ist $x_\alpha$ eine Variable und $A_\beta$ ein Term so ist
    $\lambda x. A$ ein Term vom Typ $\alpha \to \beta$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Abkürzungen}
  Man schreibt
  \begin{itemize}
  \item $A_o \lor B_o$ für $\lor_{o \to o \to o}AB$
  \item $A_o \imp B_o$ für $(\lnot_{o \to o}A_o) \lor B_o$
  \item $\forall x_\alpha. A_o$ für $\Pi_{(\alpha \to o) \to o}(\lambda x_\alpha. A_o)$
  \item \dots
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ableitungsregeln}
  \begin{itemize}
  \item \red{Umbenennung gebundener Variablen}
  \item \red{$\beta$-Reduktion: $(\lambda x. A)B \leadsto A\subst{B}{x}$
    (falls $B$ substituierbar für $x$ in $A$)}
  \item $\beta$-Expansion: Umkehrung von $\beta$-Reduktion
  \item Substitution: $F_{\alpha \to o}x_\alpha \leadsto F_{\alpha \to
    o}A_\alpha$ falls $x$ nicht frei in $F$ vorkommt
  \item Modus Ponens: aus $A \imp B$ und $A$ folgt $B$
  \item Generalisierung: aus $F_{\alpha \to o}x_\alpha$ folgt
    $\Pi_{(\alpha \to o) \to o}F_{\alpha \to o}$
  \end{itemize}
  Die ersten beiden Ableitungsregeln sind die aus dem (ungetypten)
  Lambda-Kalkül bekannten $\eta$-Konversions- und
  $\beta$-Reduktionsregeln.  Damit lassen sich manche Terme in diesem
  Kalkül als funktionale Programme auffassen.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Axiome}
  Die folgenden Axiome können in Ableitungen benutzt werden:
  \begin{itemize}
  \item $(x_o \lor x_o) \imp x_o$
  \item $x_o \imp (x_o \lor y_o)$
  \item $x_o \lor y_o \imp y_o \lor x_o$
  \item $x_o \imp y_o \imp \bigl((z_o \lor x_o) \imp (z_o \lor y_o)\bigr)$
  \item $\Pi_{(\alpha \to o) \to o}f_{\alpha \to o} \imp f_{\alpha \to
    o} x_\alpha$
  \item $(\forall x_\alpha. y_o \lor f_{\alpha \to o}x_\alpha) \imp
    y_o \lor \Pi_{(\alpha \to o) \to o}f_{\alpha \to o}$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{PVS}
  Die Logik von PVS basiert auf der gerade beschriebenen Typtheorie,
  beinhaltet aber einige Erweiterungen, die die Mächtigkeit der
  Sprache wesentlich erhöhen:
  \begin{itemize}
  \item Mehrere Grunddatentypen
  \item Tupel, Strukturen (Records)
  \item Prädikaten-Subtypen
  \item Strukturelle Subtypen
  \item Abhängige Typen (dependent Types)
  \item Syntaktische Erweiterungen für algebraische Datentypen
  \end{itemize}
  Andere Features erlauben die einfachere Strukturierung von
  Spezifikationen, z.B. hierarchische, parametrisierbare Theorien.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Typen in PVS}
  \begin{itemize}
  \item Basistypen: \texttt{number}, \texttt{boolean}, \dots
  \item Aufzählungstypen: \verb+{red, green, blue}+
  \item Funktionstypen: \verb+[number -> number]+
  \item Record-Typen: \verb+[# flag: boolean, value: number #]+
  \item Tupel-Typen: \verb+[boolean, number]+
  \item Cotupel-Typen (disjunkte Summen): \verb|[boolean + number]|
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Typen in PVS}
  \begin{itemize}
  \item Algebraische Datentypen (und Codatentypen)
\begin{verbatim}
list[T: TYPE]: DATATYPE BEGIN
     null: null?
     cons(car: T, cdr: list): cons?
END DATATYPE
\end{verbatim}
  \item Prädikaten-Subtypen:
    \begin{itemize}
    \item \verb+{x: real | x /= 0}+
    \item \verb+{f: [real -> real] | injective?(f)}+
    \item \verb+{x: T | P(x)}+ kann als \texttt{(P)} geschrieben werden
    \end{itemize}
  \item Strukturelle Subtypen:
    \begin{itemize}
    \item \verb+[# x,y: real, c: color #]+ ist Subtyp von
      \verb+[# x,y: real #]+
    \item Updates respektieren Subtypen
    \end{itemize}

  \item Abhängige Typen (dependent Types) für Funktionen, Tupel,
    Records und algebraische Datentypen:
\begin{verbatim}
[n: nat -> {m: nat | m <= n}]
\end{verbatim}

  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{PVS Ausdrücke}
  \begin{itemize}
  \item Logik: \texttt{TRUE}, \texttt{FALSE}, \texttt{AND},
    \texttt{OR}, \texttt{XOR}, \texttt{NOT}, \texttt{IMPLIES},
    \texttt{FORALL}, \texttt{EXISTS}, \texttt{=}, \dots
  \item Arithmetik: \texttt{+}, \texttt{-}, \texttt{*}, \texttt{/},
    \texttt{<}, \texttt{<=}, \texttt{>}, \texttt{>=}, \texttt{0},
    \texttt{1}, \texttt{2}, \dots
  \item Funktionen:
    \begin{itemize}
    \item Applikation (\texttt{f(x)})
    \item Abstraktion (\texttt{LAMBDA (x): A = ...})
    \item Update (\texttt{f WITH [(X) := 1]})
    \end{itemize}
  \item Hilbert-Operator: \texttt{the! (x: nat) p(x)}
  \item Typumwandlungen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{PVS Ausdrücke}
  \begin{itemize}
  \item Records: Konstruktion (\texttt{(\# size := 0 \#)}), Selektion
    (\texttt{size(r)}), Update (\texttt{r WITH [size := 1]})
  \item Tupel: Konstruktion (\texttt{(0, 1)}), Selektion
    (\texttt{proj\_1(t)} oder \verb+t`1+), Update (\texttt{t WITH [1 := 1]})
  \item Konditionale: \texttt{IF-THEN-ELSE}, \texttt{COND}
  \item Destrukturierung von Records und Tupeln: (\texttt{LET ... =
      ... IN ...})
  \item Pattern-Matching von (Co-)Datentypen \texttt{CASES}
  \item Tabellen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Geordnete Binärbäume}
Parametrische Datenstruktur für Binärbäume
\begin{verbatim}
binary_tree[T : TYPE] : DATATYPE
BEGIN
  leaf : leaf?
  node(val : T,
       left : binary_tree,
       right : binary_tree) : node?
END binary_tree
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Geordnete Binärbäume}
  Diese Definition generiert eine Typdeklaration, Erkennungsfunktionen
  (Recognizers), Konstruktoren und Zugriffsfunktionen:
\begin{verbatim}
binary_tree: TYPE

leaf?: [binary_tree -> boolean]
leaf: (leaf?)

node?: [binary_tree -> boolean]
node: [T, binary_tree, binary_tree -> (node?)]

val: [(node?) -> T] 
left: [(node?) -> binary_tree] 
right: [(node?) -> binary_tree]
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Geordnete Binärbäume}
  Mit \texttt{DATATYPE} deklarierte Typen sind initiale Algebren: für
  sie gelten Extensionalität ("`no confusion"') und ein
  Induktionsschema ("`no junk"'):

\vspace*{-2mm}
{\small
\begin{verbatim}
binary_tree_node_extensionality: AXIOM
  FORALL (node?_var: (node?), node?_var2: (node?)):
    val(node?_var) = val(node?_var2) AND
     left(node?_var) = left(node?_var2) AND
      right(node?_var) = right(node?_var2)
     IMPLIES node?_var = node?_var2;

binary_tree_induction: AXIOM
  FORALL (p: [binary_tree -> boolean]):
    (p(leaf) AND
      (FORALL (node1_var: T, node2_var: binary_tree,
               node3_var: binary_tree):
         p(node2_var) AND p(node3_var) IMPLIES
          p(node(node1_var, node2_var, node3_var))))
     IMPLIES (FORALL (binary_tree_var: binary_tree):
                p(binary_tree_var));
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,fragile]
  \frametitle{Beispiel: Geordnete Binärbäume}
  Die Funktion \texttt{reduce\_nat} wird in den folgenden Definitionen
  zur Definition des Maßes verwendet und wird von PVS aus der
  \texttt{DATATYPE} Deklaration generiert:

\small
\begin{verbatim}
reduce_nat(leaf?_fun: nat, node?_fun: [[T, nat, nat] -> nat]):
    [binary_tree -> nat] =
  LAMBDA (binary_tree_adtvar: binary_tree):
    CASES binary_tree_adtvar OF
      leaf: leaf?_fun,
      node(node1_var, node2_var, node3_var):
          node?_fun(node1_var,
                    reduce_nat(leaf?_fun, node?_fun)(node2_var),
                    reduce_nat(leaf?_fun, node?_fun)(node3_var))
    ENDCASES;
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Geordnete Binärbäume}
  Geordnete Binärbäume können als Theorie definiert werden, die sowohl
  im Wertetyp als auch in der Ordnungsrelation parametrisch ist:
\begin{verbatim}
obt [T : TYPE,  <= : (total_order?[T])] : THEORY
BEGIN
IMPORTING binary_tree[T]

A, B, C: VAR binary_tree
x, y, z: VAR T
pp: VAR pred[T]
i, j, k: VAR nat

...
END obt
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Geordnete Binärbäume}
  Um ein Maß für die rekursiven Funktionen angeben zu können
  definieren wir die Funktion \texttt{size}.  Die Funktion
  \texttt{ordered?} überprüft, ob alle Werte im linken Teilbaum
  kleiner als der Wert des Knotens, und alle Werte im rechten Teilbaum
  größer als der Wert des Knotens sind.

\small
\begin{verbatim}
size(A) : nat =
  reduce_nat(0, (LAMBDA x, i, j: i + j + 1))(A)

ordered?(A) : RECURSIVE bool =
  (IF node?(A) THEN (every((LAMBDA y: y<=val(A)), left(A)) AND
                     every((LAMBDA y: val(A)<=y), right(A)) AND
                     ordered?(left(A)) AND
                     ordered?(right(A)))
         ELSE TRUE ENDIF)
  MEASURE size
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Geordnete Binärbäume}
  Einfügen erfolgt wie üblich durch Vergleich mit dem Wert an der
  Wurzel und Rekursion in den linken oder rechten Unterbaum:
\begin{verbatim}
insert(x, A): RECURSIVE binary_tree[T] =
  (CASES A OF
    leaf: node(x, leaf, leaf),
    node(y, B, C): (IF x<=y THEN node(y, insert(x, B), C)
                            ELSE node(y, B, insert(x, C))
                    ENDIF)
   ENDCASES)
  MEASURE size(A)
\end{verbatim}
  Hier sieht man die Verwendung von \texttt{CASES} mit
  Pattern-Matching über den Konstruktoren von \texttt{binary\_tree}.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Geordnete Binärbäume}
  Das folgende Lemma beschreibt eine einfache Eigenschaft des
  Einfügeschritts: wenn \texttt{x} das Prädikat \texttt{pp} erfüllt
  und jedes Element aus \texttt{A} das Prädikat \texttt{pp} erfüllt,
  dann erfüllt auch jedes Element aus dem durch Einfügen von
  \texttt{x} in \texttt{A} entstandenen Baum \texttt{pp}:
\begin{verbatim}
ordered?_insert_step: LEMMA
   pp(x) AND every(pp, A) IMPLIES every(pp, insert(x, A))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,fragile]
  \frametitle{Beispiel: Geordnete Binärbäume}
  Das folgende Theorem zeigt die Korrektheit des
  \texttt{insert}-Algorithmus:
\begin{verbatim}
ordered?_insert: THEOREM
   ordered?(A) IMPLIES ordered?(insert(x, A))
\end{verbatim}
Beweis:
\small
\begin{verbatim}
(""
 (induct-and-simplify "A" :rewrites "ordered?_insert_step")
 (rewrite "ordered?_insert_step")
 (typepred "<=")
 (grind :if-match all))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Geordnete Binärbäume}
  Binärsuche lässt sich ebenfalls leicht implementieren:
\begin{verbatim}
search(x, A): RECURSIVE bool =
  (CASES A OF
    leaf: FALSE,
    node(y, B, C): (IF x = y THEN TRUE
                         ELSIF x<=y THEN search(x, B)
                           ELSE search(x, C)
                    ENDIF)
   ENDCASES)
  MEASURE size(A)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Geordnete Binärbäume}
  Das folgende Theorem besagt, dass \texttt{search} und
  \texttt{insert} auf die gewünschte Weise interagieren:
\begin{verbatim}
search_insert: THEOREM 
  search(y, insert(x, A)) = (x = y OR search(y, A))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Vergleich PVS/ACL2}
\begin{verbatim}
binary_tree[T : TYPE] : DATATYPE
BEGIN
  leaf : leaf?
  node(val : T, 
       left : binary_tree, 
       right : binary_tree) : node?
END binary_tree
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Vergleich PVS/ACL2}
\small
\begin{Acl2}
(defun tree-leafp (x)
  (equal x \blue{'%%tree-leaf%%}))
(defun tree-leaf ()
  \blue{'%%tree-leaf%%})

(defun nodep (x)
  (and (consp x)
       \blue{(equal (first x) '%%binary-tree-node%%)}
       \blue{(acl2-numberp (second x))}
       (or (tree-leafp (third x)) (nodep (third x)))
       (or (tree-leafp (fourth x)) (nodep (fourth x)))
       (null (cddddr x))))
(defun node (val left right)
  (if (and (or (tree-leafp left) (nodep left))
           (or (tree-leafp right) (nodep right)))
      \blue{(list '%%binary-tree-node%% (fix val) left right)}
      nil))
\end{Acl2}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Vergleich PVS/ACL2}

\begin{verbatim}
(defun treep (x)
  (or (leafp x)
      (nodep x)))

(defun val (tree)
  (second tree))

(defun left (tree)
  (third tree))

(defun right (tree)
  (fourth tree))
\end{verbatim}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Vergleich PVS/ACL2}
  \begin{itemize}
  \item Der Baum in PVS ist parametrisch im Elementtyp.  Derartige
    Definitionen sind in ACL2 nicht möglich
  \item In ACL2 gibt es Macros, die die Definition von Datentypen
    erleichtern (z.B. \texttt{defdata})
  \item Diese Macros expandieren auch in die gegebenen ACL2
    Datenstrukturen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Vergleich PVS/ACL2}
Expansion der \texttt{DATATYPE}-Syntax
\small
\begin{verbatim}
binary_tree_node_extensionality: AXIOM
  FORALL (node?_var: (node?), node?_var2: (node?)):
    val(node?_var) = val(node?_var2) AND
     left(node?_var) = left(node?_var2) AND
      right(node?_var) = right(node?_var2)
     IMPLIES node?_var = node?_var2;

binary_tree_induction: AXIOM
  FORALL (p: [binary_tree -> boolean]):
    (p(leaf) AND
      (FORALL (node1_var: T, node2_var: binary_tree,
               node3_var: binary_tree):
         p(node2_var) AND p(node3_var) IMPLIES
          p(node(node1_var, node2_var, node3_var))))
     IMPLIES (FORALL (binary_tree_var: binary_tree):
                p(binary_tree_var));
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Vergleich PVS/ACL2}
\begin{verbatim}
(defthm tree-node-extensionality
  (implies (and (nodep x) (nodep y)
                (equal (val x) (val y))
                (equal (left x) (left y))
                (equal (right x) (right y)))
           (equal x y))
  :rule-classes nil)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vergleich PVS/ACL2}
  \begin{itemize}
  \item In PVS sind Typen nicht notwendigerweise extensional oder
    induktiv
  \item Daher werden von \texttt{DATATYPE} Extensionalität und
    Induktionsschema als Axiome eingeführt
  \item Listen in ACL2 sind rekursiv definiert
  \item Extensionalität von Datentypen, die als Listen repräsentiert
    sind, lässt sich beweisen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Vergleich PVS/ACL2}
\begin{verbatim}
size(A) : nat =
  reduce_nat(0, (LAMBDA x, i, j: i + j + 1))(A)

(defun size (tree)
  (if (not (nodep tree))
      0
      (+ (size (left tree)) (size (right tree)) 1)))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vergleich PVS/ACL2}
  \begin{itemize}
  \item In beiden Spezifikationssprachen bestehen Spezifikationen oft
    aus Funktionen
  \item In PVS verwendet man oft Funktionen höherer Ordnung.  Das ist
    in ACL2 nicht möglich
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Vergleich PVS/ACL2}
\begin{verbatim}
ordered?(A) : RECURSIVE bool =
  (IF node?(A) 
   THEN (every((LAMBDA y: y<=val(A)), left(A))
                  AND
                  every((LAMBDA y: val(A)<=y), right(A))
                  AND
                  ordered?(left(A))
                  AND
                  ordered?(right(A)))
   ELSE TRUE ENDIF)
  MEASURE size
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Vergleich PVS/ACL2}
\begin{verbatim}
(defun every<= (tree x)
  "Is every element of TREE <= X?"
  (if (not (nodep tree))
      t
      (and (<= (val tree) x)
           (every<= (left tree) x)
           (every<= (right tree) x))))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Vergleich PVS/ACL2}
\begin{verbatim}
(defun every>= (tree x)
  "Is every element of TREE >= X?"
  (if (not (nodep tree))
      t
      (and (>= (val tree) x)
           (every>= (left tree) x)
           (every>= (right tree) x))))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Vergleich PVS/ACL2}
\begin{verbatim}
(defun tree-orderedp (tree)
  (if (nodep tree)
      (and (every<= (left tree) (val tree))
           (every>= (right tree) (val tree))
           (tree-orderedp (left tree))
           (tree-orderedp (right tree)))
      t))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vergleich PVS/ACL2}
  \begin{itemize}
  \item Die Definition in PVS verwendet wieder Funktionen höherer
    Ordnung und ist daher deutlich kürzer
  \item PVS findet das Maß mit dem die Terminierung von
    \texttt{ordered?} gezeigt werden kann nicht alleine
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Vergleich PVS/ACL2}
\begin{verbatim}
ordered?_insert: THEOREM
   ordered?(A) IMPLIES ordered?(insert(x, A))

(defthm insert-maintains-order
    (implies (tree-orderedp tree)
             (tree-orderedp (insert x tree))))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Vergleich PVS/ACL2}
  \begin{itemize}
  \item Beweis in PVS erfolgt manuell
  \item ACL2 kann die Aussage beweisen, nachdem zwei Lemmata definiert
    wurden:
\begin{verbatim}
(defthm insert-maintains-order/1
  (implies (and (every<= tree y)
                (<= x y))
           (every<= (insert x tree) y)))

(defthm insert-maintains-order/2
  (implies (and (every>= tree y)
                (>= x y))
           (every>= (insert x tree) y)))
\end{verbatim}

  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
